\documentclass[journal]{IEEEtran}

\usepackage{graphicx,pgfplots,caption,subcaption,bbold,url,listings,color}
\usepackage[backend=biber,style=ieee,]{biblatex}
\addbibresource{ref.bib}

\newcommand{\Lim}[1]{\raisebox{0.5ex}{\scalebox{0.8}{$\displaystyle \lim_{#1}\;$}}}

\renewcommand{\abstractname}{Sammendrag}
\renewcommand*\contentsname{Innholdsfortegnelse}
\renewcommand{\listfigurename}{Figuroversikt}
\renewcommand\appendixname{Vedlegg}

{\begingroup

\hbox{
\hspace*{0.2\textwidth}
\rule{1pt}{\textheight}
\hspace*{0.05\textwidth}
\parbox[b]{0.75\textwidth}{

{\noindent\Huge\bfseries Prosjektrapport\\[0.5\baselineskip] Ratkill2000}\\[2\baselineskip]
{\large \textit{EN SOC3001}}\\[4\baselineskip]
{\Large \textsc{Tommy Skogstad}}

\vspace{0.5\textheight}
}}
\endgroup}

\thispagestyle{empty}

\begin{document}

\pgfkeys{/pgfplots/scale/.style={
  x post scale=#1,
  y post scale=#1,
  z post scale=#1}
}
\pgfkeys{/pgfplots/axis labels at tip/.style={
    xlabel style={at={(current axis.right of origin)}, xshift=1.5ex, anchor=center},
    ylabel style={at={(current axis.above origin)}, yshift=1.5ex, anchor=center}}
}

\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\colorlet{punct}{red!60!black}
\definecolor{delim}{RGB}{20,105,176}
\colorlet{numb}{magenta!60!black}

\lstdefinelanguage{json}{
    basicstyle=\normalfont\ttfamily,
    numbers=left,
    numberstyle=\scriptsize,
    stepnumber=2,
    numbersep=8pt,
    showstringspaces=false,
    breaklines=true,
    frame=single,
    backgroundcolor=\color{white},
    literate=
     *{:}{{{\color{punct}{:}}}}{1}
      {,}{{{\color{punct}{,}}}}{1}
      {\{}{{{\color{delim}{\{}}}}{1}
      {\}}{{{\color{delim}{\}}}}}{1}
      {[}{{{\color{delim}{[}}}}{1}
      {]}{{{\color{delim}{]}}}}{1},
}

\lstset{ %
  backgroundcolor=\color{white},   % choose the background color; you must add \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}; should come as last argument
  basicstyle=\footnotesize,        % the size of the fonts that are used for the code
  breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
  captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{mygreen},    % comment style
  deletekeywords={...},            % if you want to delete keywords from the given language
  escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add LaTeX within your code
  extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
  frame=single,	                   % adds a frame around the code
  keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
  keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
  language=Octave,                 % the language of the code
  morekeywords={*,...},            % if you want to add more keywords to the set
  numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
  numbersep=5pt,                   % how far the line-numbers are from the code
  numberstyle=\tiny\color{mygray}, % the style that is used for the line-numbers
  rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
  showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
  showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
  stepnumber=2,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style
  tabsize=2,	                   % sets default tabsize to 2 spaces
  title=\lstname                   % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
}
	
	\title{EN SOC3001}
	
	\author{Tommy Skogstad}
	
	\markboth{EN SOC3001}{}
	
    \onecolumn
	\clearpage
    \pagenumbering{roman}
    \tableofcontents
    \listoffigures
    \twocolumn
    \clearpage
    \pagenumbering{arabic}
    
	\section{Introduksjon}
    Som del av faget EN$\_$SOC3001 skal det lages en prototype av en enhet som ved hjelp av en Raspberry Pi, mikrokontroller, sensorer og en coil skal detektere rotter, og deretter sette str\o m p\aa\ coil avhenging av valgt mode. Temperatur, antall drepte rotter og om beholder trenger \aa\ t\o mmes skal vises p\aa\ LCD-skjerm tilkoblet mikrokontroller. I tillegg er infomasjon tilgjengelig p\aa\ nett og GUI ved hjelp av C\#.
    \par Av hardware vil f\o lgende bli brukt: Nucleo F303RE\autocite{nucleo}, LCD-skjerm, HC-SR04 ultralydsensor\autocite{ultralyd}, TowerPro Microservo 9g HG90\autocite{servo}, 10 k$\Omega$ potensiometer, 2 led,  Raspberry Pi 3, webkamera, shield med 3 knapper og 3 led og en Windows PC.
    \par Av software vil f\o lgende bli brukt: mbed online compiler (mikrokontroller)\autocite{mbed}, Node-Red (Pi)\autocite{nodered}, idle (Pi)\autocite{idle}, Visual Studio (Windows PC)\autocite{visual}.
    \par Av programmeringsspr\aa k vil f\o lgende bli brukt: ANSI C (mbed online compiler\autocite{mbed}), JSON, javascript og html (Node-Red)\autocite{}, Python (idle), bash (Pi terminal), C\# (Visual Studio)\autocite{visual}.
	
    \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{SOC.pdf}
    \caption{Blokkdiagram av hele oppkobling.}
    \end{figure}
    
    Kommunikasjon mellom blokkene er gjort via RS232, GPIO pinner med digitale verdier eller PWM, USB, http and UDP. Data mellom programmer blir sendt som CSV, unntaket er RS232 fra Pi til mikrokontroller og bildelagring og henting fra Pi til C\# interface.
    Kode er basert p\aa\ laber fra kursene EL-POM1000 og EN-SOC3001, kode fra kursene finnes p\aa\ mbed\autocite{runembed} og github\autocite{runegit}.
    All kode, inkuldert Node-Red flow, ligger tilgjengelig p\aa\ bitbucket\autocite{bb}.
    
    \newpage
    \section{Hardware}
    \subsection{Nucleo}
    \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{nucleo.pdf}
    \caption{Benyttede GPIO pinner p\aa\ F303RE.}
    \end{figure}
    \begin{table}[h]
    \centering
    \caption{F303RE IO pinner}
    \begin{tabular}{c|c|c}
    Pinne & Funksjon & Navn\\
    \hline
    \hline
    D11,D10,D9,D5,D4,D3,D2 & TextLCD & LCD\\
    \hline
    A1 & AnalogIn & pot\\
    \hline
    A0,A2 & BusOut & pot2\\
    \hline
    A5 & PwmOut & Servo\\
    \hline
    D7 & DigitalOut & Laas\\
    \hline
    PB15 & PwmOut & killpulse\\
    \hline
    USERBUTTON & InterruptIn & btn\\
    \hline
    A4 & InterruptIn & ECHO\\
    \hline
    A3 & DigitalOut & TRIG\\
    \hline
    PC8, PC6 & BusIn & mode\\
    \end{tabular}
    \end{table}
    
    LCD-skjerm, ultralydsensor, microservo, potensiometer og leds kobles til F303RE som vist i TABLE I, i tillegg benyttes 5V pinne og GND. Reset er koblet direkte til en GPIO pinne fra Raspberry Pi, og muliggj\o r reset ved \aa\ dra pinnen lav. Mikrokontroller f\aa r str\o m via USB fra Raspberry Pi, hvor det ogs\aa\ kommuniseres ved RS232.
    
    \newpage
    \subsection{Raspberry Pi}
    \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{PI.pdf}
    \caption{Benyttede GPIO pinner p\aa\ Raspberry Pi.}
    \end{figure}
    \begin{table}[h]
    \centering
    \caption{Raspberry Pi IO pinner}
    \begin{tabular}{c|c|c}
    Pinne & Funksjon & Navn\\
    \hline
    \hline
    GPIO17 & DigitalOut & LED\\
    \hline
    GPIO27 & DigitalOut & LED\\
    \hline
    GPIO22 & DigitalOut & LED\\
    \hline
    GPIO18 & DigitalIn & knapp\\
    \hline
    GPIO23 & DigitalIn & knapp\\
    \hline
    GPIO24 & DigitalIn & knapp\\
    \hline
    GPIO13 & DigitalOut & RESET\\
    \hline
    GPIO20 & DigitalOut & Mode[0]\\
    \hline
    GPIO21 & DigitalOut & Mode[1]\\
    \end{tabular}
    \end{table}
    Det benyttes 10 GPIO pinner til shield som er koblet til, videre brukes GPIO13 til \aa\ kunne resette F303RE, og GPIO20 og PGIO21 er koblet til to GPIO pinner p\aa\ F303RE og styrer mode. USB er koblet til F303RE, der den gir str\o m og kommuniserer via RS232. Benytter ogs\aa\ ethernet for \aa\ koble til Windows PC gjennom nettverket, og UDP-pakker sendes og mottas gjennom denne tilkoblingen.
    
    \subsection{Windows PC}
    Eneste oppgave for Windows PC er \aa\ ha Visual Studio\autocite{visual} installert, og befinne seg p\aa\ samme nettverk som Raspberry Pi. Da C\# program trenger \aa\ kommunisere med Node-Red og Flask server.
    
    \newpage
    \section{Software}
    \subsection{Mbed online compiler}
    \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{flow.pdf}
    \caption{Blokkdiagram over kode.}
    \end{figure}
    Programmet kj\o rende p\aa\ F303RE g\aa r ved hjelp av 4 tickere, som vist i Fig. 4, i tillegg til \aa\ vente p\aa\ input over RS232. Tickerne er som f\o lger: Pulser kj\o rer hver 100 ms, og sjekker om det er bevegelse i gitt omr\aa de foran ultralydsensor. Dogntemper kj\o rer hver 15 min, og oppdaterer Dogntemp ved \aa\ beregne gjennomsnittlig temperatur og sende denne til Raspberry Pi over RS232. Updater1 kj\o rer hvert sekund, og oppdaterer Temp og Uptime, og oppdaterer ogs\aa\ LCD display med temperaturverdi. Updater10 kj\o rer hvert 10 sekund, og sender oppdatering til Raspberry Pi igjennom RS232, og oppdaterer ogs\aa\ LCD display med antall drepte rotter og enten mode eller status melding, hvor mode velges dersom det ikke er noen status meldinger.
    \par Ved deteksjon vil Interrupt sl\aa s av i 30 sekunder, og mode velges p\aa\ bakgrunn av BusIn fra Raspberry Pi, og eventuelle adjustable parametre leses fra RS232.
    
    For fullstending kode se Vedlegg A, eller bitbucket\autocite{bb}.
    
    \newpage
    \subsection{Node-Red}
    \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{Node-Red.PNG}
    \caption{Node-Red flow, for st\o rre versjon se Vedlegg D.}
    \end{figure}
    Ved oppstart vil Exec-blokken "Start webserver" starter python koden i Vedlegg B5.
    Innkommende data fra RS232 vil b\aa de sendes direkte gjennom til UDP, uten \aa\ behandles, og den vil bli lagret for senere bruk.
    \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.35\textwidth]{CSV.PNG}
    \caption{Node-Red CSV behandling.}
    \end{figure}
    \par Det settes f\o rst opp en "CSV-blokk", som ser p\aa\ hva som er CMD og hva som er verdi, i dette tilfellet er element 0 kommando, og element 1 og 2 er verdier, se Fig. 6
    \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.35\textwidth]{CMD.PNG}
    \caption{Node-Red "Change-blokk", sorterer innkommende data.}
    \end{figure}
    \newpage
    \par Videre vil en "Change-blokk" dele sortere innkommende data, basert p\aa\ kommando, i dette tilfellet benyttes 6 forskjellige kommandoer, men andre benyttes andre steder i flowen, da med en ny "Change-blokk". Se Fig. 7.
    \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.35\textwidth]{SaveTemp.PNG}
    \caption{Node-Red "Switch-blokk", lagrer verdien som flow.}
    \end{figure}
    \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.35\textwidth]{LoadTemp.PNG}
    \caption{Node-Red "Switch-blokk", henter lagret flow.}
    \end{figure}
    \par Verdiene kan s\aa\ lagres for senere bruk, og hentes ved behov som flows. Se Fig. 8 og Fig. 9.
    \par Innkommende data fra UDP tolkes, p\aa\ samme m\aa te som data fra RS232, og sendes enten videre gjennom RS232, setter pinner til gitt verdi, eller kj\o rer Exec-blokken "Take picture", denne blokken starter scriptet i Vedlegg B6, som igjen inneholdet python programmene i Vedlegg B1, B2, B3 og B4.
    7 forskjellige http get kommandoer st\o ttes, hvor [get] /data samler informasjonen fra de 6 andre i tillegg til \aa\ hente bilde tatt ved "Take Picture", og lagret p\aa\ Flask server, se Fig 10, template benyttet for html kan sees i Vedlegg B7, hvor Uptime er benyttet.
    \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{webUI.PNG}
    \caption{Webinterface gjennom Node-Red.}
    \end{figure}
    
    For fullstendig JSON kode, se bitbucket\autocite{bb}.
    
    \newpage
    \subsection{Visual Studio}
    \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{CsharpGUI.PNG}
    \caption{C\# GUI.}
    \end{figure}
    Oppdaterer tekstboksene "Ant Kill", "Temp", "D\o gntemp", "Mode", "Uptime" og "Status" p\aa\ ved mottatt UDP melding fra Node-Red.
	Knappene "Mode Stun", "Mode Kill", "Reset" og "Take Picture" sender UDP pakker til Node-Red, og knappen "Mode Adjustable" sender med variablene fra sliders, og sender dette som UDP. Knappen "Take Picture" henter ogs\aa\ ned bilde fra Flask server etter 10 sekunder, dette intevallet trengs for \aa\ v\ae re sikker p\aa\ at python program p\aa\ Raspberry er ferdig med \aa\ ta bilde og lagre det.
    For fullstending kode se Vedlegg C, eller bitbucket\autocite{bb}.
    
    \section{Konklusjon}
    Ved implementert l\o sning vil F303RE kunne fungere uten input fra andre enhenter, s\aa\ lenge "BusIn Mode" er konfigurert rett. Raspberry Pi, gjennom Node-Red, st\aa r for kommunikasjon mellom enheter og forkjellige protokoller. Coil kunne fint latt seg styre ved en GPIO pinne p\aa\ Pi, men ble valgt bort mot en mer robust l\o sning. Dersom Pi slutter og funke, kan mikrokontroller fortsatt detektere og drepe rotter. Med Webinterface ble det valgt en l\ osning som ikke tar imot input, da input kun kan gis via C\#-GUI. Har tatt noen valg som kan virke som omveier, for eksempel \aa\ lagre bilde p\aa\ en Flask server, for s\aa\ \aa\ hente den ned igjen i C\#, dette for \aa\ kunne bruke flere deler av pensum, ikke fordi det n\o dvendigvis er den beste l\o sningen. Videre er ogs\aa\ Webinterface fra Node-Red nok laget p\aa\ en tungvint m\aa te, Dashboard UI i Node-Red ble bevisst ikke valgt, gikk heller for enkle html sider, og knyttet disse sammen ved bruk av iFrame.
    Ved bruk av CSV gikk overgangen mellom forskjellige protokoller bra, eneste unntaket er over RS232 fra Raspberry Pi til F303RE, hvor det ble valgt \aa\ kun sende en string med verdier, da parsing av verdier i ANSI C ikke lot seg gjennomf\o re innenfor de gitte tidsrammer. N\aa v\ae rende l\o sning har dermed begrensinger i variabelomr\aa de som blir sendt, da det kun kan v\ae re en character langt.
   \par P\aa\ tross av dette fungerer implementert l\o sning som \o nsket, og eventuelle avvik eller mangler vil skyldes feiltolkning av oppgaven. Av utvidelser er blant annet oppdatering p\aa\ mail implementert og servo benyttet.
    

    \printbibliography[heading=bibintoc,title={Referanseliste}]
    \onecolumn
    
    \clearpage
    \appendix
    \subsection{F303RE - Kode}
    \lstinputlisting[language=C++]{soc.cpp}
    
   \clearpage
   \subsection{Raspberry Pi - Kode}
   \subsubsection{ledoff.py}
   \quad \\ \quad
   \lstinputlisting[language=Python]{ledoff.py}
   
   \subsubsection{ledon.py}
   \quad \\ \quad
   \lstinputlisting[language=Python]{ledon.py}
   
   \subsubsection{sleep.py}
   \quad \\ \quad
    \lstinputlisting[language=Python]{sleep.py}
   
   \subsubsection{pic.py}
   \quad \\ \quad
    \lstinputlisting[language=Python]{pic.py}
   
   \subsubsection{myWebInteract.py}
   \quad \\ \quad
    \lstinputlisting[language=Python]{myWebInteract.py}
   
   \newpage
   \subsubsection{pic.sh}
   \quad \\ \quad
    \lstinputlisting[language=bash]{pic.sh}
    
    \subsubsection{page.htm}
   \quad \\ \quad
    \lstinputlisting[language=html]{page.htm}
    
   
   \clearpage
   \subsection{Visual Studio C$\#$ - Kode}
   \lstinputlisting[language={[Sharp]C}]{soc.cs}
   
   \clearpage
   \subsection{Node-Red flow}
    \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{Node-Red.PNG}
    \end{figure}

\end{document}



